\section*{Selbst\"andigkeitserkl\"arung}%
Hiermit versichere ich, dass ich diese Arbeit einschlie\ss lich evtl. beigef\"ugter Abbildungen, Zeichnungen u.\"A.m. selbstst\"andig angefertigt und keine anderen als die angegebenen Hilfsmittel und Quellen benutzt habe. Alle Stellen, die dem Wortlaut oder dem Sinn nach anderen Werken entnommen sind, habe ich in jedem einzelnen Fall unter genauer Angabe der Quelle deutlich als Entlehnung kenntlich gemacht.\\%
\vspace{1cm}%
\\%
{Aachen, den 27. September 2016}\hfill%
\begin{tabular}{c}%
\\\\\hline%
\indl\indxl\author\indxl\indl%
\end{tabular}%
%